<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Введение on Курс «Информационные технологии»</title>
    <link>https://altmanea.ru/it/</link>
    <description>Recent content in Введение on Курс «Информационные технологии»</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://altmanea.ru/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1. Работа с текстом и кодировки</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_1/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Задание к работе  Исходный текст.  Создайте свой каталог на учебном компьютере. В этом каталоге создайте текстовый файл и откройте его в редакторе. Переключите кодировку текста на «CP 866». Наберите в текстовом файле фразу «Hello, мир-25!» и сохраните его.  Шестнадцатеричное представление текста  Откройте набранный файл в программе «Frhed». Допишите справа от текста цифры 0, 1 и 2. Чему равны шестнадцатеричные коды этих символов?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Язык разметки markdown</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_2/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Язык разметки. Язык разметки текста позволяет управлять оформлением (внешним видом) отдельных элементов текста. Управление осуществляется с помощью специальных символов или групп символов, которые обычно называют тег.
Процесс отображения оформления текста может называться по-разному, например: интерпретация, рендеринг или сборка документа. Далее будем использовать термин сборка.
Одним из наиболее простых языков разметки является markdown. Среди других языков стоит выделить HTML (используется для оформления web-страниц) и Latex (оформление научных статей и других документов).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Таблицы, код и формулы в markdown</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_3/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Таблицы Рассмотрим пример таблицы markdown. Исходный код:
Номер | Название | Цена ------|:--------:|------: 1 | шило | 10 2 | мыло | 20 3 | веревка | 40  Результат сборки:
   Номер Название Цена     1 шило 10   2 мыло 20   3 веревка 40    В первой строке таблицы записывается шапка, колонки таблицы разделяются символом вертикальной линии.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Математические формулы</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_4/</guid>
      <description> Эта лабораторная работа является факультативной. Целью работы является тренировка навыков самостоятельного изучения технической литературы и изучение команд (тегов) языка Latex для набора математических формул.
Для набора в документе markdown формул используется библиотека «Katex».
Команды для набора математических формул в LaTeX приведены в LaTeX/Mathematics.
Задание к работе Наберите следующие формулы:
 Длинная дробь:  Дискретное преобразование Фурье:  Определение матрицы:   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Основы HTML</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_5/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
HTML (Hypertext Markup Language) – язык гипертекстовой разметки. Изначально был разработан для отображения веб-страниц, которые могли бы ссылаться друг на друга, но в дальнейшем нашел более широкое применение.
Теги HTML задаются следующим образом:
&amp;lt;tag property&amp;gt; text &amp;lt;/tag&amp;gt;  где tag это имя тега, property это свойства тега, которые указываются при необходимости, text это текст, который будет оформлен в соответствии с назначением тега.
Как видно из шаблона задания HTML тега, теги задаются в треугольных скобках, являются парными, второй в паре тег дополняется символом слеша (знаком препинания в виде косой черты).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Стиль текста</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_6/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Каскадные таблицы стилей (CSS — Cascading Styles Sheet) используется для задания внешнего вида элементов HTML или других текстовых форматов. Наиболее удобный способ записи стилей заключается в использовании отдельного файла с расширением «css», но можно их включать непосредственно в HTML код.
Описание стиля выглядит примерно следующий образом:
h1{ color: blue; }  В этой записи h1 описывает HTML тег, для которого задается стиль, а в фигурных скобках приводится описание самого стиля.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Активные элементы текста</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_7/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
В текстовых документах встречаются данные, которые могут быть определены автоматически, например, номера пунктов перечислений. Особенно полезной автоматизация заполнения этих данных оказывается при редактировании текста, например, при добавлении элемента в начало длинного списка можно не заниматься перенумеровыванием сдвинутых добавляемым элементом пунктов.
HTML (в меньшей степени) и Word (в большей степени) поддерживают автоматизацию заполнения документов. Markdown сам по себе нумерует пункты списков, однако, большие возможности по автоматизированному созданию сложных документов предоставляют генераторы статичных сайтов (например, Hugo) или системы управления контентом (CMS).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Формат DOCX</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_8/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Задание к работе  С помощью программы «pandoc» преобразуйте в этот формат файл из второй лабораторной работы. Для этого нужно запустить терминал (в VS code можно использовать сочетание клавиш Ctrl-~) и набрать команду (например: c:\prog\pandoc\pandoc -o lab2.docx lab2.md, где вначале указывается путь к программе, после ключа o имя выходного файла, последний параметр — исходный файл). Сравните markdown и docx документы. Найдите соответствие и впишите в отчет в виде таблицы изученные во второй лабораторной работе markdown теги и соответствующие им стили Microsoft Word.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Растровые рисунки</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_9/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Задание к работе Для просмотра и редактирования файлов в виде шестнадцатеричных кодов рекомендуется использовать редактор frhed.
 Формат BMP  Откройте файл fig.bmp в редакторе frhed и с помощью средства просмотра фотографий Windows (или другой программе для просмотра фотографий). Откройте описание формата BMP и сверяйте по нему следующие действия. Посмотрите описание структуры «BITMAPFILEHEADER». Убедитесь, что первые два байта содержат код 424D, что означает, что этот файл в формате BMP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Векторные рисунки</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_10/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекция
Задание к работе  Прочитайте и повторите действия из Inkscape tutorial: Основы. Создайте пустой документ и сохраните его. Откройте сохраненный файл и откройте его в текстовом редакторе. Найдите в нем информацию о размере рисунка. В inkscape откройте редактор XML («Правка–Редакторы XML»). Сравните данные в редакторе с данными в текстовом файле. Добавьте на рисунок прямоугольник. Какие изменения произошли в XML разметке? В редакторе XML установите размеры прямоугольника 10 на 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. Диаграммы</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_11/</guid>
      <description> Краткие теоретические сведения Лекции
Справочное руководство по языку PlantUML
Задание к работе  Нарисуйте диаграмму последовательностей:
 Нарисуйте work breakdown диаграмму:
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. Технические рисунки</title>
      <link>https://altmanea.ru/it/lab/lab_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://altmanea.ru/it/lab/lab_12/</guid>
      <description>Краткие теоретические сведения Лекции
PGF/TIKZ manual
Пересказ руководства на русском
Задание к работе  Нарисуйте график функции \(y=x^2+2*x-1\). Нарисуйте конечный автомат: . Нарисуйте схему:   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>